\section{章节总览}\label{ux7ae0ux8282ux603bux89c8}

本附录聚焦``查得快、用得稳''：常见报错速查、转换参数模板、性能/质量
Checklist、术语字典、推荐资源与社区贡献规范。可作为日常开发随手翻阅的工具章节。

\section{常见报错速查}\label{ux5e38ux89c1ux62a5ux9519ux901fux67e5}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.1111}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2222}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2222}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2222}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 8\tabcolsep) * \real{0.2222}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
分类
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
报错/现象
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
可能原因
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
排查步骤
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
解决建议
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
ATC & \passthrough{\lstinline!E19001: Op Not Supported!} &
新算子/版本落后 & 确认 CANN 版本 + onnxsim 简化 &
升级/替换结构/自定义算子 \\
ATC & Shape 推断失败 & 动态维度不明确 & 检查
\passthrough{\lstinline!--input\_shape!}/动态参数 &
固定关键维度或提供范围 \\
ACL & \passthrough{\lstinline!aclmdlLoadFromFile failed!} &
权限/路径/模型损坏 & 校验文件 hash/权限 & 修正权限/重新生成 OM \\
Runtime & OOM / alloc 失败 & Batch 或分辨率过大 & 统计输入分布 & 降
batch/分桶/复用内存 \\
运行 & 推理输出 NAN & 数值溢出/量化尺度错误 & Dump 中间 Tensor &
调整量化/保留 FP32 层 \\
性能 & Timeline 大量 gap & Host 阻塞/小算子 & Profiling 分析 &
合并算子/异步预取 \\
性能 & H2D 高占比 \textgreater25\% & 多次小拷贝 & 合并缓冲 & AIPP
下沉/批量化 \\
精度 & Top1 下降 \textgreater1\% & 预处理不匹配 & 对比 ONNX 输出 & 统一
Normalize \& Layout \\
精度 & mAP 不稳定 & 阈值或 NMS 误差 & 调整阈值/比对中间框 & 校准 NMS
公式/尺度 \\
稳定 & 间歇 Crash & 悬空指针/并发访问 & 启用 ASAN/日志回溯 &
修订生命周期/加锁 \\
部署 & 模型加载慢 & 冷启动/IO 慢 & 预热/缓存 & 预加载 + 固态存储 \\
安全 & 日志泄露敏感路径 & 直接 print & grep 审计 & 结构化日志脱敏 \\
\end{longtable}

\section{模型转换参数模板合集}\label{ux6a21ux578bux8f6cux6362ux53c2ux6570ux6a21ux677fux5408ux96c6}

\subsection{分类模型 (ResNet)}\label{ux5206ux7c7bux6a21ux578b-resnet}

\begin{lstlisting}
atc --model=resnet50.onnx \
    --framework=5 \
    --output=resnet50_fp16 \
    --input_format=NCHW \
    --input_shape="input:1,3,224,224" \
    --soc_version=Ascend310B \
    --precision_mode=allow_fp32_to_fp16 \
    --log=info
\end{lstlisting}

\subsection{YOLO 动态分辨率}\label{yolo-ux52a8ux6001ux5206ux8fa8ux7387}

\begin{lstlisting}
atc --model=yolov5s.onnx \
    --framework=5 \
    --output=yolov5s_640_768 \
    --dynamic_image_size="640,640;768,768" \
    --input_format=NCHW \
    --soc_version=Ascend310B \
    --op_select_implmode=high_performance \
    --precision_mode=allow_fp32_to_fp16
\end{lstlisting}

\subsection{INT8 量化（示例）}\label{int8-ux91cfux5316ux793aux4f8b}

\begin{lstlisting}
atc --model=resnet50.onnx \
    --framework=5 \
    --output=resnet50_int8 \
    --input_format=NCHW \
    --input_shape="input:1,3,224,224" \
    --soc_version=Ascend310B \
    --precision_mode=allow_mix_precision \
    --insert_op_conf=aipp.cfg \
    --enable_small_channel=true
\end{lstlisting}

\section{性能与质量
Checklist（执行勾项）}\label{ux6027ux80fdux4e0eux8d28ux91cf-checklistux6267ux884cux52feux9879}

性能：

\begin{itemize}
\tightlist
\item[$\square$]
  Profiling 无明显 Idle gap \textgreater{} 10\%
\item[$\square$]
  H2D + D2H 占比 \textless{} 25\%
\item[$\square$]
  Postprocess 占比 \textless{} 20\%
\item[$\square$]
  Stream 利用率平衡（无单流饱和）
\item[$\square$]
  使用内存池减少频繁 alloc/free
\end{itemize}

精度：

\begin{itemize}
\tightlist
\item[$\square$]
  ONNX vs OM Top1 差异 \textless{} 0.2\%
\item[$\square$]
  L1 平均误差 \textless{} 1e-3（FP16）
\item[$\square$]
  NMS 输出框数量与基线差异 \textless{} 1 框/图（平均）
\item[$\square$]
  INT8 校准集覆盖多场景
\end{itemize}

稳定性：

\begin{itemize}
\tightlist
\item[$\square$]
  1h 稳态无 Crash / OOM
\item[$\square$]
  温度在安全区间 \textless{} 85°C
\item[$\square$]
  看门狗重启次数 = 0
\end{itemize}

安全：

\begin{itemize}
\tightlist
\item[$\square$]
  日志无明文密钥
\item[$\square$]
  模型文件 hash 校验通过
\end{itemize}

\section{术语表（扩展）}\label{ux672fux8bedux8868ux6269ux5c55}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
术语 & 说明 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
OM & Ascend 离线模型二进制格式 \\
ACL & Ascend 计算语言 API 层 \\
ATC & 模型转换/编译工具 \\
AIPP & 自动图像预处理模块 \\
Stream & 异步任务调度通道 \\
Profiling & 性能采样分析工具体系 \\
Fallback & 算子未匹配优化实现退回通用实现 \\
Quant Calibration & 量化尺度统计过程 \\
Baseline & 初始标准对照性能/精度集 \\
Drift & 指标随时间未经预期的漂移 \\
\end{longtable}

\section{推荐资源与外部引用}\label{ux63a8ux8350ux8d44ux6e90ux4e0eux5916ux90e8ux5f15ux7528}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Ascend 官方文档入口（安装/算子列表/最佳实践）
\item
  CANN Release Notes：版本兼容与已知问题。
\item
  ONNX Operator 列表与语义说明。
\item
  Open Model Zoo / ModelScope：获取预训练模型与许可信息。
\item
  学术资源：算子融合、低比特量化、蒸馏相关论文列表。
\end{itemize}

\section{贡献指南摘要}\label{ux8d21ux732eux6307ux5357ux6458ux8981}

流程：Fork → 新分支 → 修改/新增 → 本地 lint \& 生成脚本 →
PR（描述动机/影响面/验证方式）。 PR 要求： \textbar{} 要素 \textbar{}
说明 \textbar{} \textbar{} ---- \textbar{} ---- \textbar{} \textbar{}
标题 \textbar{} 简明说明改动作用 \textbar{} \textbar{} 描述 \textbar{}
背景 + 修改点 + 风险 \textbar{} \textbar{} 验证 \textbar{}
性能/精度/功能截图或数据 \textbar{} \textbar{} 回滚 \textbar{}
若失败如何恢复 \textbar{} \textbar{} 关联 Issue \textbar{} 追踪链接
\textbar{}

\section{FAQ}\label{faq}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
问题
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
回答
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
模型转换慢怎么办？ & 使用 SSD，关闭调试日志，检查不必要动态 shape。 \\
精度下降如何定位？ & 离线脚本层级 Dump 比对，逐层二分。 \\
如何减少内存占用？ & 启用内存池 + 减少中间冗余张量 + 固定 batch。 \\
量化后收益不明显？ & 检查是否
Compute-bound，或激活分布集中导致尺度相近。 \\
NMS 很慢？ & 合并小框批量处理/降低候选阈值/考虑 Device 版 NMS。 \\
\end{longtable}

\section{License 与引用}\label{license-ux4e0eux5f15ux7528}

本书内容遵循 Apache 2.0 许可证。引用： \textgreater{}
《昇腾310B实战：从入门到精通边缘计算与人工智能》（GitHub:
zhouxzh/Ascend310）

\section{版本路线回顾}\label{ux7248ux672cux8defux7ebfux56deux987e}

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
版本 & 内容 & 目标 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
v0.1 & 结构框架 & 验证框架可行 \\
v0.3 & 核心部署链路 & 形成可用主线 \\
v0.6 & 案例与工程化 & 贴近实战 \\
v1.0 & 全面审校发行 & 正式发布 \\
\end{longtable}

\section{实践任务}\label{ux5b9eux8df5ux4efbux52a1}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  为你的项目添加 1 条本地常见错误记录（含根因与解决）。
\item
  复制分类 ATC 模板并改写为检测模型版本（含动态尺寸）。
\item
  在术语表补充 3 个任务相关术语（并验证唯一性）。
\item
  选取 FAQ 一条，写出更深入排查脚本思路。
\end{enumerate}
